\chapter*{Remerciements}

Je tiens d'abord à remercier mes deux directeurs de thèse, Pierre
Lopez et Christian Artigues, pour m'avoir donné la chance de faire
cette thèse avec eux. Son bon déroulement est grandement dû à leurs
qualités scientifiques et humaines. Merci de m'avoir si bien encadrée
et supportée pendant ces trois dernières années.

Je voudrais aussi remercier Alain Quillot pour l'honneur qu'il m'a
fait en présidant le jury de ma soutenance. 

Je remercie aussi Claude Guy Quimper et Philippe Baptiste d'avoir
accepté d'être rapporteur de cette thèse et pour leur conseil
d'experts sur mes travaux. 

Je tiens aussi à remercier Philippe Laborie, Tam{\'a}s Kis et Cyril
Briand pour avoir accepter de participer à mon jury en temps
qu'examinateur mais aussi pour l'intérêt qu'ils ont montré dans ce
travail.

J'adresse également mes sincères remerciements à tous les membres de
l'équipe ROC et à son personnel administratif grâce à qui ces trois
années de thèse ont pu se dérouler dans de si bonnes conditions.

Merci à tous les gens qui m'ont permis de décompresser dans les
moments difficiles (et les moments faciles aussi). Grâce à eux, ces
trois ans de vie toulousaine ont été un plaisir (tellement que je
reste encore un peu). 

Merci aussi aux doctorants du Laboratoire l'Informatique et de
Robotique et de Micro-électronique de Montpellier qui m'ont aidé sur
les problèmes que j'ai rencontré lors de cette thèse et qui m'ont
toujours gardé une petite place pour mes visite. 

Enfin, merci à tous ceux qui, de près ou de loin, ont contribué à
l'aboutissement de cette thèse. {\'A} tous ceux qui m'ont supporté et
à tous ceux qui n'ont jamais douté que j'y arriverai. 