

\cleardoublepage
\begin{minipage}{0.95\linewidth}
\part{Programmation par contraintes}
\label{part:PPC}
\vspace{15mm} % l'espacement souhaité
\parttoc 
\end{minipage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\it Dans cette partie consacrée à l'adaptation des techniques de
      résolution issues de la programmation par contraintes (PPC), nous
      commençons par présenter les concepts généraux de ce
      paradigme. Cette introduction non exhaustive à la programmation
      par contraintes est suivie d'une description de la modélisation
      des problèmes d'ordonnancement en PPC. 

      La fin du chapitre~\ref{sec:PPC_CUSP} présente la contrainte
      cumulative et quelques uns des principaux algorithmes de filtrage décrits
      pour cette contrainte. Pour ces algorithmes de filtrage, nous
      distinguons trois grands types de raisonnements: les
      raisonnements simples, ceux utilisant le concept d'énergie et
      ceux combinant plusieurs raisonnements simples que nous
      appellerons raisonnements étendus. 
    
      Enfin, nous montrons comment nous avons adapté plusieurs de ces
      raisonnements dans le cadre du \CECSP~dans le
      chapitre~\ref{sec:PPC_CECSP}. Dans un premier temps, nous présentons
      l'adaptation de deux raisonnements simples: le Time-Table et le
      raisonnement disjonctif. Ces deux raisonnements s'adaptent 
      naturellement au cas du \CECSP~en considérant les activités
      rectangulaires de durée maximale ou de consommation
      minimale. Sur le même principe, nous adaptons un des
      raisonnements étendus pour la contrainte cumulative: le 
      Time-Table disjonctif~\cite{Gay2015}. Un nouveau raisonnement
      basé sur le Time-Table et couplé avec un modèle de flots est
      aussi présenté~\cite{Nattaf_CPDP}.

      Le dernier paragraphe du chapitre~\ref{sec:PPC_CECSP} est
      consacré à l'adaptation d'un des raisonnements  le plus fort défini pour la
      contrainte cumulative: le raisonnement énergétique. Pour ce
      raisonnement, nous montrons comment adapter les calculs de
      consommation minimale dans le cadre du \CECSP. De plus, trois
      méthodes permettant de calculer les intervalles sur lesquels
      appliquer le raisonnement énergétique (pour l'algorithme de
      vérification et les ajustements) sont présentées. 

      Les résultats sur le raisonnement énergétique ont été publiés
      dans~\cite{Nattaf_CPDP,Nattaf_Constraints,Nattaf_ORSpectrum}.

      Afin d'assurer la cohérence du manuscrit et par souci de
      longueur, certains travaux préliminaires ne sont pas présentés
      dans ce manuscrit. C'est le cas, par exemple, du modèle de PPC
      pour le \CECSP à temps discret présenté
      dans~\cite{Nattaf_JFPC}. Pour plus de précisions, nous invitons
      le lecteur à se référer à l'annexe~\ref{ann:JFPC}.
 }
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
  \end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}


\input{part2/CuSP/PPC_CuSP.tex}
\input{part2/CECSP/PPC_CECSP.tex}