\cleardoublepage
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \part*{Annexes}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\it  La première partie de cette thèse est consacrée à la présentation de
    la problématique et de son contexte générale. Nous commençons donc,
    dans un premier temps, par définir les principales caractéristiques
    d'un problème d'ordonnancement et plus précisément des problèmes
    d'ordonnancement à contrainte de ressource. Pour ces derniers,
    deux exemples de tels problèmes sont présentés: le problème
    d'ordonnancement de projet à contraintes de ressource et le
    problème cumulatif. En effet, plusieurs techniques de résolution
    adaptées de celles définies pour ces problèmes seront présentées
    dans cette thèse. 

    La suite du manuscrit discute les limitations de ces problèmes
    et présente une nouvelle modélisation permettant de pallier ces
    dernières: le problème d'ordonnancement continu à contraintes
    énergétiques~\cite{ArtiguesLopez,Nattaf_ORSpectrum,Nattaf_Constraints}. Ce
    problème est ensuite comparé aux modélisations préexistantes afin de
    montrer la pertinence de celui-ci. De plus, les différences entre ce
    problème et les modélisations détaillées dans ce manuscrit ne
    permettent pas l'application directe des techniques de résolution
    utilisées pour ces dernières.

    Enfin, la fin de cette partie est dédiée à la présentation des
    principales propriétés du problème d'ordonnancement continu à
    contraintes énergétiques. Après avoir prouvé la NP-complétude de ce
    problème dans le cas général, nous montrons que, même dans le cas où
    tous les paramètres du problème sont entiers, l'ensemble des solutions
    peut ne comporter que des valeurs fractionnaires. Nous prouvons
    ensuite que, dans certains cas particuliers, l'ensemble des instants
    pour lesquels la ressource doit être réallouée peut être
    restreint aux dates de début et de fin des activités. Ceci nous
    permettra, dans un premier temps, de décrire des cas particuliers
    de ce problème solvable en temps polynomial. Cette propriété sera
    ensuite utilisée pour définir des méthodes de résolution dans les
    parties suivantes de cette thèse. 

    Les propriétés définies dans le paragraphe~\ref{sec:ppte_CECSP}
    ont été publiées
    dans~\cite{Nattaf_ORSpectrum,Nattaf_Constraints,Nattaf_CPDP}.} 
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
  \end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}

\input{annexe/JFPC.tex}
\input{annexe/IESM.tex}