%TODO justification modèle RCPSP discret + phrases de transition
%entre modele discret et modele à evenement + justification
%présentation des modèle

%!TeX root =../main_file.tex 

\cleardoublepage
\begin{minipage}{0.95\linewidth}
\part{Programmation linéaire en nombres entiers}
\label{part:PLNE}
\vspace{15mm} % l'espacement souhaité
\parttoc 
\end{minipage}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\it Dans cette partie consacrée à l'adaptation des techniques de
      résolution issues de la programmation linéaire mixte et en
      nombres entiers, les concepts généraux qu'elles utilisent sont
      décrits dans le chapitre~\ref{sec:PLNE_RCPSP}. Ces techniques sont
      ensuite présentées dans le cadre d'un célèbre problème
      d'ordonnancement: le RCPSP. 

      Pour ce problème, trois modèles sont présentés. Le premier est
      un modèle indexé par le temps et fait partie des classes de modèles
      les plus performants pour la résolution des instances de la
      PSPLIB~\cite{PSPLIB} pour le \RCPSP. Cependant, ces modèles ont leurs
      limitations puisqu'entre autres, leur taille dépent directement de
      l'horizon de temps du projet. Pour des planifications à long terme,
      d'autres modèles plus performants sont introduits: les modèles à
      événements. Ils ont l'avantage d'avoir un nombre polynomial de
      variables et de contraintes et permettent la modélisation des
      problèmes continus. Cependant, leurs relaxations linéaires sont
      beaucoup moins fortes que celles des modèles indexés par le temps,
      ce qui les rend non compétitifs dans le cas d'instances ayant un
      petit horizon de temps. Ces modèles dans le cadre du \RCPSP~ont été
      introduits par Koné et al.~\cite{modele_RCPSP}.

      Dans le chapitre~\ref{sec:PLNE_CECSP}, nous présentons
      l'adaptation de ces modèles dans le cadre du \CECSP. Ces modèles
      sont présentés
      dans~\cite{Nattaf_Constraints,Nattaf_ORSpectrum,Nattaf_CPDP}. De plus,
      pour chacun des trois modèles, des techniques visant à améliorer leurs
      performances sont présentées. Pour le modèle indexé par le
      temps, nous utilisons le raisonnement énergétique afin de
      décrire des inégalités valides pouvant être ajoutées au modèle
      (avant ou pendant la résolution). Cette technique a été
      présentée dans~\cite{Nattaf_JFPC}.

      Pour les modèles à événements, plusieurs ensembles d'inégalités
      sont présentés: des inégalités permettant de borner la distance
      entre deux événements, d'autres permettant de borner la date des
      événements ou des inégalités dérivées du problème du
      sac-à-dos. De plus, des coupes appelées inégalités de
      non-préemption sont définies et une étude polyédrale de
      l'ensemble des vecteurs binaires solution d'un des modèles
      présenté est détaillée. Ces résultats ont été mis en place en
      collaboration avec Tam{\'a}s Kis et ont été présentés 
      dans~\cite{Nattaf_ROADEF16,Nattaf_ECCO16,LAASreport}. }
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
  \end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}

\input{part3/RCPSP/PLNE_RCPSP.tex} 
\input{part3/CECSP/PLNE_CECSP.tex}
\input{part3/conclusion.tex}