\cleardoublepage
\begin{minipage}{0.95\linewidth}
  \part{Présentation du problème}
  \vspace{15mm} % l'espacement souhaité
  \parttoc 

\end{minipage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\it  La première partie de cette thèse est consacrée à la présentation de
      la problématique et de son contexte général. Nous commençons donc,
    dans un premier temps, par définir les principales caractéristiques
    d'un problème d'ordonnancement et plus précisément des problèmes
    d'ordonnancement à contraintes de ressource. Pour ces derniers,
    deux exemples de tels problèmes sont présentés: le problème
    d'ordonnancement de projet à contraintes de ressource et une de ses relaxations, le
    problème cumulatif. En effet, plusieurs techniques de résolution
    adaptées de celles définies pour ces problèmes seront présentées
    dans cette thèse. 

    La suite du manuscrit discute des limitations de ces problèmes
    et présente une nouvelle modélisation permettant de pallier ces
    dernières: le problème d'ordonnancement continu à contraintes
    énergétiques~\cite{ArtiguesLopez,Nattaf_ORSpectrum,Nattaf_Constraints}. Ce
    problème est ensuite comparé aux modélisations préexistantes afin de
    montrer la pertinence de celui-ci et de souligner que l'application
    directe des techniques de résolution de ces modélisations à ce
    problème n'est pas possible.

    Enfin, la fin de cette partie est dédiée à la présentation des
    principales propriétés du problème d'ordonnancement continu à
    contraintes énergétiques. Après avoir prouvé la NP-complétude de ce
    problème dans le cas général, nous montrons que, même dans le cas où
    tous les paramètres du problème sont entiers, l'ensemble des solutions
    peut ne comporter que des valeurs fractionnaires. Nous prouvons
    ensuite que, dans certains cas particuliers, l'ensemble des instants
    pour lesquels la ressource doit être réallouée peut être
    restreint aux dates de début et de fin des activités. Ceci nous
    permettra, dans un premier temps, de décrire des cas particuliers
    de ce problème solvable en temps polynomial. Cette propriété sera
    ensuite utilisée pour définir des méthodes de résolution dans les
    parties suivantes de cette thèse. 

    Les propriétés définies dans le paragraphe~\ref{sec:ppte_CECSP}
    ont été publiées
    dans~\cite{Nattaf_ORSpectrum,Nattaf_Constraints,Nattaf_CPDP}.} 
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
  \end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}


\chapter{Ordonnancement, ressources cumulatives et énergie}
\label{sec:chapter1}
Dans ce chapitre, nous commençons par définir ce qu'est un problème
d'ordonnancement et quelles sont les principales caractéristiques d'un
tel problème. Ensuite, nous présenterons deux exemples de problèmes
d'ordonnancement cumulatif que nous utiliserons tout au long de ce
manuscrit, le problème d'ordonnancement de projet à contraintes de
ressources (RCPSP) et le problème cumulatif (CuSP). Nous montrerons
ensuite les limites de ces problèmes en termes de modélisation des
modalités d'utilisation de certaines ressources et nous introduirons une nouvelle 
extension du CuSP, le problème d'ordonnancement continu à contraintes
énergétiques (CECSP), pour pallier ces limites. Cette nouvelle
extension sera ensuite comparée aux extensions existantes du \RCPSP~et
du \CUSP.  Enfin, plusieurs propriétés du \CECSP, qui seront utilisées
dans la suite de ce manuscrit, seront présentées.


\input{part1/ordo.tex}
\input{part1/ordo_ressource.tex}
\input{part1/ordo_nrj.tex}
\input{part1/conclusion.tex}