\section{Ordonnancement et contraintes de ressources}
\label{sec:ordo}
\subsection{L'ordonnancement}

La théorie de l'ordonnancement s'intéresse au calcul de dates
d'exécution d'un ensemble d'activités. Dans cette optique,
l'utilisation d'une ou plusieurs ressources peut être nécessaire et
l'exécution d'une activité implique souvent une telle consommation. Un
problème d'ordonnancement peut alors être vu comme l'organisation dans
le temps de la réalisation d'activités soumises à des contraintes de
temps et de ressource. Dans la plupart des cas, un ou plusieurs
objectifs sont définis et une solution au problème d'ordonnancement 
vise à optimiser ces objectifs.
 
\subsubsection{Les activités}

Une activité peut être définie par une date de début $st_i$ et une date
de fin $et_i$ et une durée $p_i$ vérifiant $et_i=st_i+p_i$. Si
l'activité utilise une ou plusieurs ressources durant son exécution, il
est nécessaire d'ajouter à cette définition une fonction d'allocation
de ressource propre à chaque activité $i$ et à chaque
ressource $k$. Si cette fonction est donnée dans les paramètres du
problème, on la note $r_{ik}(t)$. Si, au contraire, elle fait partie
des variables de décision du problème, on la note $b_{ik}(t)$. Enfin,
si cette fonction ne dépend pas du temps, i.e. est constante, le
paramètre $t$ pourra être omis. 

Selon les problèmes, une activité peut être contrainte à s'exécuter en
un seul morceau. On parle alors d'activité non-préemptive et dans le
cas contraire, i.e. les activités peuvent être exécutées en plusieurs
morceaux, on parle d'activité préemptive.

Une activité peut être utilisée pour représenter, par exemple, une
opération dans un processus de production, le décollage/atterrissage
d'un avion ou encore une étape d'un projet de construction.

\subsubsection{Les ressources}

Une ressource $k$ est un moyen technique ou humain requis pour la
réalisation d'une activité et est disponible en quantité limitée $R_k$. 
Les ressources utilisées par les activités peuvent être de nature
diverse. Parmi elles, on peut distinguer: 
\begin{itemize}
\item les ressources renouvelables: ces ressources peuvent être
réutilisées dès lors qu'elles sont libérées. Il s'agit, en fait, de
ressources qui, après avoir été utilisées par une ou plusieurs
activités, sont de nouveau disponible en même quantité. Ces ressources
peuvent, par exemple, représenter la main d'oeuvre d'une entreprise,
des machines, de l'électricité ou des équipements.
\item à l'inverse, les ressources consommables sont des ressources
dont la consommation globale est limitée au cours du temps. Il peut
s'agir, par exemple, de matières premières ou d'un budget.
\end{itemize}

Parmi les ressources renouvelables, on distingue par ailleurs, les
ressources disjonctives qui ne peuvent exécuter qu'une activité à la
fois - e.g. pistes de décollage, salles - et les ressources cumulatives
qui peuvent, elles,  être utilisées par plusieurs activités en
parallèle mais sont disponibles en quantité limitée - e.g. main d'oeuvre,
processeurs.


Du point de vue de leur divisibilité, les ressources peuvent aussi
être divisées selon deux catégories: 
\begin{itemize}
\item les ressources continues, i.e. divisible en temps ou en
  quantité continu: dans le premier cas, il s'agit de ressource
  pouvant être ré-allouées à tout instant $t \in [0,T]$, où $T$ est une
  borne supérieure sur la date de fin de l'ordonnancement; dans le
  second cas, il s'agit de ressources pouvant être allouée en quantité
  continue, i.e. non discrète. Ce type de ressource permet, par
  exemple, de modéliser l'électricité, l'essence, énergie hydraulique...
\item les ressources discrètes, i.e. divisible en temps ou en quantité
  discret: à l'inverse, le premier cas décrit une ressource où la
  ré-allocation de cette dernière ne peut être 
  exécutée qu'à des temps discrets $t \in \{0,\dots,T\}$; le second
  cas correspond aux ressources ne pouvant être attribuées aux
  activités qu'en quantité discrète,  e.g. employés, machines...
\end{itemize}

\subsubsection{Les contraintes}

Une contrainte permet d'exprimer des restrictions sur les valeurs que
peuvent prendre une ou plusieurs variables du problème. Parmi les
principales, on distingue:
\begin{itemize}
\item les contraintes de temps: elles intègrent les contraintes de
  temps alloué, issues généralement d'impératifs de gestion et
  relatives aux dates limites des activités (e.g. dates
    de livraison) ou à la durée totale d'un projet mais aussi les
    contraintes d'enchaînement qui décrivent des
    positionnements relatifs devant être respectés entre les
    activités. Ces contraintes peuvent, par exemple, modéliser des
    contraintes de précédence entre les activités, i.e. une activité
    ne peut commencer avant qu'une autre n'ait été achevée, ou des temps
    de transition à respecter entre les activités.

    {\'E}tant donné une activité $i$, la date à partir
    de laquelle l'activité $i$ peut être exécutée est appelée {\it
      date de début au plus tôt} et est notée $\ES$ (earliest
    start time en anglais) . De même, la date avant
laquelle l'activité $i$ doit avoir été complètement exécutée sera
appelée {\it date de fin au plus tard} et 
dénotée par $\LE$ (latest end time en anglais).

\item les contraintes de ressources:  ce sont des contraintes d'utilisation
  des ressources qui expriment la nature et la quantité de moyens
  utilisés par les activités, ainsi que les caractéristiques
  d'utilisation de ces moyens. Ces contraintes peuvent aussi représenter
  des contraintes de disponibilité des ressources qui précisent la
  nature et la quantité de moyens disponibles au cours du temps.
\end{itemize}

\subsubsection{Les objectifs}

Lors de la résolution d'un problème d'ordonnancement, deux buts
différents peuvent exister. Le premier vise à trouver une solution
réalisable pour le problème tandis que le second cherche à trouver une
solution optimisant un ou plusieurs critères ou objectifs.

Ces objectifs peuvent être liés à différents aspect de la solution. On
distingue par exemple:
\begin{itemize}
\item les objectifs liés au temps: le temps total d'exécution ou le temps moyen
  d'achèvement d'un ensemble d'activités peuvent être minimisés, mais
  aussi  les retards (maximum, moyen, somme...) par rapport
  aux dates de fin au plus tard fixées par le problème.
\item les objectifs liés aux ressources: la quantité (maximale,
  moyenne, pondérée...) de ressources nécessaires pour réaliser un
  ensemble d'activités peut, par exemple, être minimisée.
\item les objectifs liés aux coûts de lancement, de production, de
  transport, de stockage ou liés aux revenus, aux retours
  d'investissements... 
\item les objectifs liés à une énergie, un débit...
\end{itemize}

Deux exemples de problèmes d'ordonnancement sont présentés dans la
section suivante: le \RCPSP~et le \CUSP.