\cleardoublepage
\begin{minipage}{0.95\linewidth}

\part{Implémentations et Expérimentations}
\label{sec:expe}
\vspace{15mm} % l'espacement souhaité
\parttoc 
\end{minipage}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\it  La dernière partie de cette thèse est consacrée à la
      présentation des résultats des expérimentations que nous avons
      conduites pour valider les méthodes présentées dans les
      chapitres précédents. Nous commençons, dans un premier temps,
      par présenter les instances sur lesquelles ces expérimentations
      ont été menées ainsi que les algorithmes de prétraitement
      utilisés. 

   La suite de cette partie est ensuite consacrée à la présentation
   des résultats des méthodes décrites dans le
   chapitre~\ref{sec:PLNE_CECSP} issues de la programmation linéaire
   mixte. Le modèle indexé par le temps pour le \CECSP~est comparé à
   ce même modèle auquel on a ajouté les inégalités déduites du
   raisonnement énergétique et présentées dans le
   paragraphe~\ref{sec:ER_TI}. Les modèles à événements sont ensuite
   comparés entre eux et l'ajout des inégalités et coupes décrites
   dans le paragraphe~\ref{sec:amelioration_OO} au modèle On/Off dans le cas du \CECSP~et
   du \RCPSP~est discuté. La dernière  partie  du paragraphe traitant
   de la programmation linéaire est  consacrée à la comparaison des
   trois modèles.  

   Le dernier paragraphe concerne les résultats des méthodes issues de
   la programmation par contraintes présentées dans le
   chapitre~\ref{sec:PPC_CECSP}. Dans un premier temps, nous
   décrivons le cadre dans lequel ces expérimentations ont été
   conduite: les algorithmes de propagation détaillés dans ce manuscrit
   sont inclus dans une méthode arborescente hybride. Une fois le cadre
   des expérimentations posé, nous comparons les trois méthodes permettant
   de calculer les intervalles d'intérêt du raisonnement
   énergétique. Enfin, la suite de cette partie détaille les résultats de
   cette méthode arborescente avec les différents algorithmes de
   propagation. }
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
  \end{minipage}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}

\chapter{Implémentations et Expérimentations}

Dans ce chapitre, consacré à la présentation des résultats
expérimentaux, nous allons, dans un premier temps, décrire les
jeux d'instances utilisés ainsi que certaines méthodes de
prétraitement qui sont appliquées à ces instances avant leur
résolution. 

Le paragraphe suivant sera quant à lui dédié aux résultats de la
programmation linéaire mixte et en nombres entiers. Nous présenterons
les performances des différents modèles présentés dans le
chapitre~\ref{sec:PLNE_CECSP} ainsi que l'impact des améliorations
proposées dans le paragraphe~\ref{sec:amelioration_modele} de ce même
chapitre. 

Le dernier paragraphe sera consacré à la présentation des performances
de la Programmation Par Contraintes où les performances des
algorithmes de filtrage présentés dans le chapitre~\ref{sec:PPC_CECSP}
seront comparées. 

Tous les tests ont été effectués avec un processeur Intel Core i7-4770
de 3.40GHz, 8 GB de RAM, tournant sous le système d’exploitation
Ubuntu 12.04 à 64-bits. Toutes les méthodes présentées ont été codées
en C++. Les programmes linéaires mixtes sont résolus avec le solveur
commercial ILOG-Cplex version 12.6. Le temps limite de résolution pour
chaque instance et chaque méthode a été fixé à 7200 secondes.

\input{part4/instances.tex}
\input{part4/res_PL.tex}
\input{part4/res_PPC.tex}






